---
layout: post
title: 字符集和字符编码相关笔记
category: Programming 
tags: [字符集, 字符编码, Unicode, UTF-8]
---

希望把计算机中和字符集、字符编码有关的知识点都总结在这里。

<!-- more -->

## [字](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%96%87%E5%AD%97)

文字。文字（text）一词一般是指书面资料。编写及记录文字可称为写作，观看及解释文字的活动则称为阅读。

## [字符](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%AD%97%E7%AC%A6_(%E8%AE%A1%E7%AE%97%E6%9C%BA%E7%A7%91%E5%AD%A6)

在电脑和电信领域中，字符（Character）是一个信息单位。

对使用字母系统或音节文字等自然语言，它大约对应为一个音位、类音位的单位或符号。简单来讲就是一个汉字、假名、韩文字……，或是一个英文、其他西方语言的字母。

字符的例子有：字母、数字系统或标点符号。另外有所谓控制字符的概念，它是指：并不对应到自然语言中的某个特定符号，而是对应到语言中一些用来处理文句的概念（类似排版）。例子为打印机或其它显示设备的命令，如Enter或Tab。

## 字符集

Character Set，或称字集，是指字符的集合。字符集种类较多，每个字符集包含的字符个数不同，常见的字符集名称：ASCII字符集、GB2312字符集、GB18030字符集、UNICODE字符集等。

字符集只是一个规则集合的名字，对应到真实生活中，字符集就是对某种语言的称呼。例如：英语，汉语，日语。对于一个字符集来说要正确编码转码一个字符需要三个关键元素：字库表（character repertoire）、编码字符集（coded character set）、字符编码（character encoding form）。

其中字库表是一个相当于所有可读或者可显示字符的数据库，字库表决定了整个字符集能够展现表示的所有字符的范围。编码字符集，即用一个编码值code point来表示一个字符在字库中的位置。字符编码，将编码字符集和实际存储数值之间的转换关系。一般来说都会直接将 code point 的值作为编码后的值直接存储。

我们在计算机屏幕上看到的是实体化的文字，而在计算机存储介质中存放的实际是二进制的比特流。那么在这两者之间的转换规则就需要一个统一的标准，否则就会遇到各种乱码。

于是为了实现转换标准，各种字符集标准就出现了。简单的说字符集就规定了某个文字对应的二进制数字存放方式（编码）和某串二进制数值代表了哪个文字（解码）的转换关系。

那么为什么会有那么多字符集标准呢？这个问题实际非常容易回答。问问自己为什么我们的插头拿到英国就不能用了呢？为什么显示器同时有DVI，VGA，HDMI，DP这么多接口呢？很多规范和标准在最初制定时并不会意识到这将会是以后全球普适的准则，或者处于组织本身利益就想从本质上区别于现有标准。于是，就产生了那么多具有相同效果但又不相互兼容的标准了。

### ASCII

上 个世纪60年代，美国有关的标准化组织就出台了ASCII（AMERICAN STANDARD CODE FOR INFORMATION INTERCHANGE：美国信息交换标准码）编码，制定了一套字符编码，只能表示256个符号，主要用于显示现代英语和其他西欧语言。它是现今最通用的 单字节编码系统，并等同于国际标准ISO 10646。

### GB系列字符集

包括 GB2312、GB13000、GBK、GB18030。

GB2312 由原中国国家标准总局发布，共收录6763个简体汉字、682个符号，由于GB2312定义的字符集太小，容纳的汉字太少，在UNICODE出台之后，我国立刻制定了完全兼容的 GB13000 标准。

微软以技术上难以实现为理由，自己搞了一套扩展字符集，也就是 GBK，在GB2312基础上定义了包括繁体字 在内的更多汉字，并在WINDOWS简体中文版中加以实施。

到了二十世纪末，GBK 字符集也不够用了，WINDOWS操作系统将内核改为支持 UNICODE字符集。

UNICODE与GB系列字符集不兼容。于是我国政府于2000年3月17日发布的新的汉字编码国家标准GB18030，作为我国所有非手持/嵌入式计算机系统的强制实施标准，GB18030收录了27484个汉字，不但与UNICODE3.0版本兼容，还与以前的GB字符编码标准兼容。

## [字符编码](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%AD%97%E7%AC%A6%E7%BC%96%E7%A0%81)

Character encoding、字集码。是把字符集中的字符编码为指定集合中某一对象（例如：比特模式、自然数序列、8位组或者电脉冲），以便文本在计算机中存储和通过通信网络的传递。常见的例子包括将拉丁字母表编码成摩斯电码和 ASCII。

字符集只是文字的集合，不一定适合网络传送、处理。计算机要准确的处理各种字符集文字， 有时须经编码（ENCODING）后才能应用。所谓字符编码是规定每个“字符”分别用一个字节还是多个字节存储，用哪些字节来存储，这个规定就叫做“编码”。

各个国家和地区在制定编码标准的时候，“字符集”和“编码”一般都是同时制定的。因此，平常我们所说的“字符集”，比如GB2312、GBK等，除 了有“字符的集合”这层含义外，同时也包含了“编码”的含义。

对 UNICODE 字符集的编码称为 UTF。目前通用的编码标准有UTF-16小尾序 （LITTLE ENDIAN）、UTF-16大尾序（BIG ENDIAN）和UTF-8变长编码。

## [语言](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%AA%9E%E8%A8%80#%E7%AC%A6%E5%8F%B7%E5%BD%A2%E5%BC%8F%E7%B3%BB%E7%BB%9F)

由组合语法规则制约、旨在传达语义的记号形式系统。这项定义强调了人类语言可被描述为封闭的结构系统，该系统还包括了特定记号与特定意义的关联规则。

## [字体](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%AD%97%E4%BD%93)

字体（英语：typeface）、字库（font）是由一个或多个字型组成的集合，每个字型由具有共同设计特征的字形组成。字体的每一种字型都有特定的字重（weight）、风格（style）、紧度（condensation）、宽度（width）、倾斜（slant）、意大利体（italicization）、装饰（ornamentation）、设计师或铸字厂。

> 在 Windows 里的字库存放在系统盘 windows/fonts 文件夹下，在 Linux 中字库存放在 /usr/share/fonts/ 文件夹下。

## [字形](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%AD%97%E5%BD%A2)

字形（英语：glyph），又称字图或书形，是指字的形体。

在语言学中，字（character）是语意的最基本单位，即语素；字形是指为了表达这个意义的具体表达。同一字可以有不同的字形，而不影响其表达的意思，例如拉丁字母第一个字母可以写作a或ɑ，汉字中的“強／强”、“戶／户／戸”。

## [字位](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%AD%97%E4%BD%8D)

字位（字形、字素，英语：grapheme）这个术语，是由语音学里的“音位”（音素）类推到文字学的。

在拼音文字系统当中，“字位”是最小且数量最少的区别性单位。“字位”是一个抽象单位。例如：字位<a>,无论它的形式是A，a，或是α，它们都区别于b,c,d等等，所以，A，a，α仍然属于一个单位，为组成<a>字位的成员。组成一个字位的成员叫“同位异字”（allograph）、字位变体、字素变体。


## UTF-8

UTF-8的编码实现方法，即UTF-8的物理存储和Unicode序号的转换关系。

UTF-8编码为变长编码。最小编码单位（code unit）为一个字节。一个字节的前1-3个bit为描述性部分，后面为实际序号部分。

- 如果一个字节的第一位为0，那么代表当前字符为单字节字符，占用一个字节的空间。0之后的所有部分（7个bit）代表在Unicode中的序号。

- 如果一个字节以110开头，那么代表当前字符为双字节字符，占用2个字节的空间。110之后的所有部分（5个bit）加上后一个字节的除10外的部分（6个bit）代表在Unicode中的序号。且第二个字节以10开头

- 如果一个字节以1110开头，那么代表当前字符为三字节字符，占用3个字节的空间。110之后的所有部分（5个bit）加上后两个字节的除10外的部分（12个bit）代表在Unicode中的序号。且第二、第三个字节以10开头

- 如果一个字节以10开头，那么代表当前字节为多字节字符的第二个字节。10之后的所有部分（6个bit）和之前的部分一同组成在Unicode中的序号。

规律：

- 3 个字节的UTF-8十六进制编码一定是以 `E` 开头的
- 2 个字节的UTF-8十六进制编码一定是以 `C` 或 `D` 开头的
- 1 个字节的UTF-8十六进制编码一定是以比 8 小的数字开头的


## FAQ

### UTF-8和Unicode的关系

Unicode 是编码「字符集」，而UTF-8就是字符编码，即Unicode规则字库的一种实现形式。

随着互联网的发展，对同一字库集的要求越来越迫切，Unicode标准也就自然而然的出现。它几乎涵盖了各个国家语言可能出现的符号和文字，并将为他们编号。

Unicode的编号从0000开始一直到10FFFF共分为17个Plane，每个Plane中有65536个字符。而UTF-8则只实现了第一个Plane，可见UTF-8虽然是一个当今接受度最广的字符集编码，但是它并没有涵盖整个Unicode的字库，这也造成了它在某些场景下对于特殊字符的处理困难（比如 emoji）。

### 有了「字库表」和「编码字符集」为什么需要「字符编码」？

既然字库表中的每一个字符都有一个自己的序号，直接把序号作为存储内容就好了。为什么还要多此一举通过字符编码把序号转换成另外一种存储格式呢？

统一字库表的目的是为了能够涵盖世界上所有的字符，但实际使用过程中会发现真正用的上的字符相对整个字库表来说比例非常低。

例如中文地区的程序几乎不会需要日语字符，而一些英语国家甚至简单的ASCII字库表就能满足基本需求。而如果把每个字符都用字库表中的序号来存储的话，每个字符就需要3个字节（这里以Unicode字库为例），这样对于原本用仅占一个字符的ASCII编码的英语地区国家显然是一个额外成本（存储体积是原来的三倍）。算的直接一些，同样一块硬盘，用ASCII可以存1500篇文章，而用3字节Unicode序号存储只能存500篇。

于是就出现了UTF-8这样的变长编码。在UTF-8编码中原本只需要一个字节的ASCII字符，仍然只占一个字节。而像中文及日语这样的复杂字符就需要2个到3个字节来存储。

### 为什么会产生[乱码](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%BA%82%E7%A2%BC)？

乱码（mojibake，文字化け），指的是电脑系统不能显示正确的字符，而显示其他无意义的字符或空白，如一堆ASCII代码。这样所显示出来的文字统称为乱码。

可能产生乱码的原因有：

- 所使用的字符的源码在本地计算机上使用了错误的显示字库

- 在本地计算机的字库中找不到相应于源码所指代的字符所致

- 不同国家和地区的文字字库采用了相同的一段源码

- 源文件中因为文件受到破坏，致使计算机默认提取的源码错误

- 计算机没有安装相应字库

### 如何看懂乱码本来想要表达的文字

- 找出乱码的编码方式

首先，找到显示乱码的页面、终端中正在使用字符编码。假设是 GBK。

- 将乱码字符串编码按乱码的编码方式转化成二进制的十六进制表达式

假设我们在页面上看到 `寰堝睂` 这样的乱码，而又得知我们的浏览器当前使用GBK编码。那么第一步我们就能先通过GBK把乱码编码成二进制表达式。

当然查表编码效率很低，我们也可以用以下SQL语句直接通过MySQL客户端来做编码工作：

``` sql
select hex(convert('寰堝睂' using gbk));

E5BE88E5B18C
```

- 识别二进制表达式符合哪种编码方式的编码规则

现在我们得到了解码后的二进制字符串 `E5BE88E5B18C`。将它按字节拆开为 `E5 BE 88 E5 B1 8C`，然后套用之前 UTF-8 编码介绍章节中总结出的规律，就不难发现这6个字节的数据符合UTF-8编码规则。如果整个数据流都符合这个规则的话，我们就能大胆假设乱码之前的编码字符集是UTF-8。

- 将二进制表达式按新的编码方式重新进行解码

```
select convert(0xE5BE88E5B18C using utf8);

很屌
```

### 前端字库和后端字库

前端字库指的是显示字库，当您在排软件中使用这些字体时，可以显示出字体的实际效果。

后端字库是给输出软件用的，也就是我们常说的CID字库。比如排版软件在生成PS文件时未下载字体，发排软件输出时会调用CID字库。

后端字库要比前端字库输出的质量好。

### 既然 UTF-8 是能显示任意字符的，为什么 UTF-8 需要指定语言？

UTF-8 是面向计算机底层存储，即一堆二进制表示，而 Linux 的 `locale` 命令显示的是当前系统支持的语系 ，面向使用者（包括应用程序，应用程序是操作系统的使用者），两者有一个映射关系。

简而言之，你的那一堆二进制到底要怎么样显示在屏幕给你看，或者编程语言在处理字符时要怎么理解，就是由系统当前的语系设置决定的。

### Emoji 存储

所谓Emoji就是一种在Unicode位于 `\u1F601-\u1F64F` 区段的字符。这个显然超过了目前常用的UTF-8字符集的编码范围 `\u0000-\uFFFF`。

MySQL 存储 emoji 表情的时候必须使用 utf8mb4 字符集格式。

## 参考

- [十分钟搞清字符集和字符编码](http://cenalulu.github.io/linux/character-encoding/#toc4)
- [字符集、字库](https://www.cnblogs.com/guanghe/p/9453510.html)
